# Condition Statement

## Code Blocks

### Định nghĩa

Những dòng code nằm bên trong dấu ngoặc nhọn được gọi là một code block. Ví dụ:

```csharp
{
	//Những dòng code nằm trong đây được xem như là nằm trong một code block
}
```

## If-elseif-else

### Định nghĩa

Là những câu lệnh chúng ta sử dụng để điều hướng chương trình với điều kiện tương ứng.

### Câu lệnh if

- Chỉ thực thi code bên trong "if" nếu điều kiện được thỏa mãn. Khi thực hiện xong thì dừng câu lệnh. Boolean expression trả về true hoặc false.

#### Cú pháp:

```csharp
if (điều kiện) //boolean expression
{
	/* code ở đây sẽ được chạy khi
	điều kiện là true */
}
```

#### Sơ đồ khối:

```mermaid
flowchart TD
    A[Bắt đầu] --> B{Điều kiện}
    B -->|true| C[Code trong block]
    C--> E[End]
    B ---->|false| E
```

#### Ví dụ:

```csharp
int i = 10, j = 20;

if (i < j) // True vì i nhỏ hơn j
{
    Console.WriteLine("i nho hon j"); // Có thực hiện
}

if (i > j) //False vì i không lớn hơn j
{
	Console.WriteLine("i lon hon j"); // Không thực hiện
}
```

### Câu lệnh else

- Chỉ thực thi code bên trong "else" khi điều kiện của "if" không được thỏa mãn. Khi thực hiện xong thì dừng câu lệnh.

**Lưu ý**:

- Chỉ được sử dụng "else" ngay sau "if"
- Không thể sử dụng "else" một mình

#### Cú pháp:

```csharp
if (điều kiện)
{
	/* code ở đây sẽ được chạy khi
	điều kiện là true */
}
else
{
	/* code ở đây sẽ được chạy khi
	điều kiện là false */
}
```

#### Sơ đồ khối:

```mermaid
flowchart TD
    A[Bắt đầu] --> B{Điều kiện}
    B -->|true| C[Code trong block if]
    C--> E[End]
    B ---->|false| D[Code trong block else]
    D--> E
```

#### Ví dụ:

```csharp
int i = 10, j = 20;

if (i > j) // False vì i không lớn hơn j
{
    Console.WriteLine("i lon hon j"); // Không thực hiện
}
else
{
	Console.WriteLine("i nho hon j"); // Có thực hiện
}
```

### Câu lệnh elseif

- Chỉ thực thi code bên trong "elseif" đầu tiên mà có điều kiện được thỏa mãn và đồng thời điều kiện của "if" và của nhiều "elseif" trước đó không được thỏa mãn. Khi thực hiện xong thì dừng câu lệnh.

**Lưu ý**:

- Phải sử dụng "elseif" ngay sau "if" và ngay trước "else".
- Không thể sử dụng "elseif" một mình.
- Có thể viết nhiều "elseif".

#### Cú pháp:

```csharp
if (điều kiện)
{
	/* code ở đây sẽ được chạy khi
	điều kiện là true */
}
else if (điều kiện)
{
	/* code ở đây sẽ được chạy khi
	điều kiện là true và
	điều kiện if là false */
}
else if (điều kiện)
{
	/* code ở đây sẽ được chạy khi
	điều kiện là true và
	điều kiện elseif trước đó là false */
}
...
else
{
	/* code ở đây sẽ được chạy khi
	điều kiện elseif trước đó là false */
}
```

#### Sơ đồ khối:

```mermaid
flowchart TD
    A[Bắt đầu] --> B{Điều kiện}
    B -->|true| C[Code trong block if]
    C --> E[End]
    B ---->|false| D{Điều kiện}
    D -->|true| F[Code trong block elseif]
    F --> E
    D ---->|false| G[Code trong block else]
    G --> E
```

#### Ví dụ:

- Trường hợp sử dụng 1 "elseif"

```csharp
int i = 10, j = 10;

if (i > j) // False vì i không lớn hơn j
{
    Console.WriteLine("i lon hon j"); // Không thực hiện
}
else if (i == j) //True vì i bằng j
{
	Console.WriteLine("i bang j"); // Có thực hiện
}
else
{
	Console.WriteLine("i nho j"); // Không thực hiện
}
```

- Trường hợp sử dụng 2 "elseif" và cả 2 "elseif" đều thỏa điều kiện nhưng chỉ thực thi "elseif" đầu tiên thỏa điều kiện trước

```csharp
int i = 10, j = 10;

if (i > j) // False vì i không lớn hơn j
{
    Console.WriteLine("i lon hon j"); // Không thực hiện
}
else if (i + j == 20) // True vì i + j = 20
{
	Console.WriteLine("i cong j bang 20"); // Có thực hiện
}
else if (i == j) // True vì i bằng j
{
	// Không thực hiện vì elseif ở trên đã thực hiện
	Console.WriteLine("i bang j");
}
else
{
	Console.WriteLine("i nho j"); // Không thực hiện
}
```

### Bài tập

Hãy cố gắng hoàn thành những bài tập sau đây

#### Bài tập 1

1. Yêu cầu người dùng nhập một số từ 1 đến 7. Đại diện cho ngày trong tuần.
2. Sử dụng câu lệnh if-else để so sánh số đó với các trường hợp.
3. Chương trình sẽ hiển thị tên ngày tương ứng với số đó. Ví dụ: Nếu người dùng nhập số 1, chương trình sẽ in ra "Thứ Hai".
4. Nếu số không khớp với bất kỳ trường hợp nào, chương trình sẽ hiển thị thông báo "Ngày không hợp lệ". Ví dụ:
   - Nếu người dùng nhập số 3, chương trình sẽ in ra "Thứ Tư".
   - Nếu người dùng nhập số khác, chương trình sẽ in ra "Ngày không hợp lệ" vì không nằm trong đoạn từ 1 đến 7.

#### Bài tập 2

1. Mỗi người chơi chọn một trong ba lựa chọn: kéo, búa hoặc bao.
2. Giả sử quy định như sau: kéo = 1, búa = 2, bao = 3
3. Dựa trên việc so sánh các lựa chọn của hai người chơi với nhau để xác định người chiến thắng.
   - Kéo đánh bại bao (vì kéo có thể cắt bao).
   - Búa đánh bại kéo (vì búa có thể đập nát kéo).
   - Bao đánh bại búa (vì bao có thể bao phủ búa).
   - Nếu cả hai người chơi chọn cùng một lựa chọn => kết quả hòa.
   - Gợi ý: liệt kê toàn bộ trường hợp ra trước khi bắt đầu code

## Switch-case

### Định nghĩa

Là những câu lệnh giúp chúng ta viết những yêu cầu logic có điều kiện bằng cách liệt kê toàn bộ trường hợp một cách cụ thể rồi so sánh điều kiện với từng trường hợp đó.

### Câu lệnh switch-case

- Chỉ thực thi code bên trong "case" khi mà điều kiện so sánh của "switch" thỏa giá trị của "case". Sau khi thực thi code trong "case" hoặc "default", chương trình sẽ gọi lệnh "break" để dừng "switch-case".
- Có thể thực thi cùng code cho nhiều "case" bằng cách liệt kê các "case" cần thiết rồi bỏ trống cho đến "case" cuối cùng rồi mới viết code và gọi lệnh "break" (Sẽ có ví dụ minh họa rõ ràng).

**Lưu ý**:

- Sau khi thực hiện câu lệnh bên trong "case" đã thỏa điều kiện thì sẽ không thực hiện các "case" còn lại.
- Nếu không "case" nào thỏa điều kiện thì sẽ thực hiện câu lệnh trong "default" vì vậy phải luôn có "default".
- Phải luôn gọi "break" để dừng "switch-case".

#### Cú pháp:

```csharp
switch (expression)
{
	case value1:
		// code
		break;
	case value2:
		// code
		break;
	...
	default:
		// code
		break;
}
```

#### Ví dụ:

Trường hợp sử dụng "switch-case" bình thường với bài tập hiện thị tên ngày.

```csharp
Console.WriteLine("Nhap mot so tu 1 den 7: ");
int number = int.Parse(Console.ReadLine());

switch (number)
{
	case 1:
		Console.WriteLine("Thu Hai");
		break;
	case 2:
		Console.WriteLine("Thu Ba");
		break;
	case 3:
		Console.WriteLine("Thu Tu");
		break;
	case 4:
		Console.WriteLine("Thu Nam");
		break;
	case 5:
		Console.WriteLine("Thu Sau");
		break;
	case 6:
		Console.WriteLine("Thu Bay");
		break;
	case 7:
		Console.WriteLine("Chu Nhat");
		break;
	default:
		Console.WriteLine("Ngay khong hop le);
		break;
}
```

Trường hợp sử dụng "switch-case" với nhiều "case" có cùng code

```csharp
Console.WriteLine("Nhap mot so tu 1 den 7: ");
int number = int.Parse(Console.ReadLine());

switch (number)
{
	case 1:
	case 2:
	case 3:
	case 4:
	case 5:
		Console.WriteLine("Cac ngay trong tuan (thu 2 den thu 6)");
		break;
	case 6:
	case 7:
		Console.WriteLine("Cac ngay cuoi tuan (thu 7 va chu nhat)");
		break;
	default:
		Console.WriteLine("Ngay khong hop le);
		break;
}
```

### Bài tập

Hãy cố gằng hoàn thành những bài tập sau đây

#### Bài tập 1

1. Yêu cầu người dùng nhập hai số.
2. Yêu cầu người dùng chọn một phép toán: +, -, \*, hoặc /.
3. Dựa vào lựa chọn của họ, thực hiện phép toán tương ứng và in ra kết quả.

Ví dụ kết quả khi chạy chương trình

```
Nhap so thu nhat: 10
Nhap so thu hai: 5
Chon phep tinh (+, -, *, /): *
Ket qua: 50
```

#### Bài tập 2

Làm lại bài tập này sử dụng "switch-case"

1. Mỗi người chơi chọn một trong ba lựa chọn: kéo, búa hoặc bao.
2. Giả sử quy định như sau: kéo = 1, búa = 2, bao = 3
3. Dựa trên việc so sánh các lựa chọn của hai người chơi với nhau để xác định người chiến thắng.
   - Kéo đánh bại bao (vì kéo có thể cắt bao).
   - Búa đánh bại kéo (vì búa có thể đập nát kéo).
   - Bao đánh bại búa (vì bao có thể bao phủ búa).
   - Nếu cả hai người chơi chọn cùng một lựa chọn => kết quả hòa.
   - Gợi ý: liệt kê toàn bộ trường hợp ra trước khi bắt đầu code

## So sánh if-else-elseif và switch-case

### Giống nhau

- Đều là cấu trúc điều khiển dùng để đưa ra quyết định dựa trên điều kiện.
- Sử dụng các điều kiện để kiểm tra và thực hiện các hành động tương ứng

### Khác nhau

#### if-elseif-else

- "if-elseif-else" được sử dụng khi có nhiều điều kiện phức tạp và cần kiểm tra từng điều kiện một theo thứ tự.
- Có thể kiểm tra điều kiện phức tạp, bao gồm nhiều điều kiện được kết hợp với nhau bằng các toán tử logic (ví dụ: &&, ||)

#### switch-case

- "switch-case" được sử dụng để kiểm tra các trường hợp cụ thể và thực hiện các hành động tương ứng với từng trường hợp.
- Biểu thức (expression) phải là một kiểu dữ liệu nguyên thủy (Primitive data types) hoặc một kiểu enum.

### Lựa chọn giữa if-elseif-else và switch-case

- Lựa chọn giữa "switch-case" và "if-elseif-else" phụ thuộc vào tình huống cụ thể và yêu cầu của vấn đề bạn đang giải quyết. Dưới đây là một số tiêu chí hỗ trợ trong việc lựa chọn:
  1.  Nếu có một biểu thức duy nhất cần được so sánh với nhiều giá trị khác nhau, và các giá trị có thể được xác định trước, "switch-case" là một lựa chọn tốt.
  2.  Nếu có một loạt các trường hợp đặc biệt và điều kiện phức tạp, "if-elseif-else" có thể dễ đọc và hiểu hơn.
